# ОКБ МЭИ
> 2019.08.06 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Contact](contact.md)

|[![](f/c/o/okb_mei_logo1t.webp)](f/c/o/okb_mei_logo1.webp)|<secretary@okbmei.ru>, +7(499)271-61-80, Fax +7(495)362-55-76;<br> *Россия, Москва, ул. Красноказарменная, д. 14*<br> <http://www.okbmei.ru> ~~ [Wiki ⎆](https://ru.wikipedia.org/wiki/Особое_конструкторское_бюро_МЭИ)|
|:--|:--|
|**Business**|…|
|**Mission**|…|
|**Vision**|…|
|**Values**|…|
|**[MGMT](mgmt.md)**|…|

**Особое конструкторское бюро МЭИ (ОКБ МЭИ)** — организация по разработке радиотехнических систем и комплексов для ракетно‑космической техники, обеспечению испытаний ракет и других летательных объектов специального назначения.

В 1947 году Совет министров СССР принял постановление о создании в МЭИ сектора специальных работ (п/я 4120). Его основателем стал декан радиотехнического факультета МЭИ Владимир Александрович Котельников. Он же стал его первым руководителем. С 1954 года сектор, созданный для участия в работах по ракетной тематике, возглавил Алексей Фёдорович Богомолов.

В период 1947 ‑ 1953 годов ОКБ МЭИ была разработана, освоена в серийном производстве и передана на вооружение Советской Армии система контроля траектории и определения точки падения ракет Р-2 и Р-5.

В 1958 году сектор специальных работ был переименован в 「Особое конструкторское бюро МЭИ」. Началось строительство нового лабораторного корпуса и корпуса будущего Опытного завода. Быстро росла численность за счёт лучших выпускников МЭИ и других высших учебных заведений. Для ОКБ МЭИ была выделена в Московской области большая территория, где первоначально был создан испытательный полигон, превратившийся в Центр космической связи ОКБ МЭИ 「Медвежьи озера」. К 1959 году в штате ОКБ МЭИ было около 500 штатных сотрудников. Кроме того, в работе ОКБ участвовало от 100 до 200 преподавателей и сотрудников разных кафедр МЭИ. Опытный завод также имел около 500 рабочих и инженеров.

22 мая 1959 года вышло Постановление ЦК КПСС и СМ СССР № 569—264 о разработке экспериментального варианта спутника для полёта человека; на ОКБ МЭИ было возложено создание систем радиотелеметрии, контроля траектории и телевидения.

В ходе реализации лунной программы, для целей телеконтроля и телеуправления лунными аппаратами (「Луна‑4」 — 「Луна‑12」) в 1958—1959 годах ОКБ МЭИ была разработана приёмная антенна ТНА-200 с диаметром зеркала 25 метров, модернизированная для НИП-10 под названием ТНА-400 и успешно использовавшаяся в большом числе космических операций до конца XX века.

В 1970—1980-е годы участвовало в картографировании Венеры с помощью радиолокаторов с синтезированной апертурой автоматических межпланетных аппаратов 「Венера‑15」, 「Венера‑16」, в обеспечении траекторных измерений нескольких десятков космических аппаратов различного назначения, в том числе кораблей 「Союз」, в создании космического комплекса средств сбора специальной информации 「Целина」, системы дистанционного зондирования Земли на космической станции 「Мир」, в создании сети ретрансляционных антенн типа ТНА‑57 системы 「Орбита‑Молния」; были введены в строй два уникальных радиотелескопа ТНА‑1500 (РТ-64), обеспечивающих связь с космическими аппаратами, работающими в дальнем космосе.

В 1980-е годы ОКБ МЭИ обеспечило управление всеми низкоорбитными космическими аппаратами Индии.

В настоящее время продолжает разрабатывать новые антенные системы космического, авиационного и наземного базирования, развивает технологии создания перспективных телеметрических систем, создаёт собственный суперкомпьютер.



## The End

end of file
